\chapter{Dimostrazioni di teoria delle grandi deviazioni}

\section{Principio delle contrazioni e LDP per lo spazio prodotto}

\begin{proof}(Principio delle contrazioni~\ref{contr-princ})
	Mostriamo che $J$ è semicontinua inferiormente e ha i sottolivelli compatti,
	quindi è una possibile rate function. Ricordando che una funzione è
	semicontinua inferiormente se e solo se ha i sottolivelli chiusi, allora è
	sufficiente mostrare che $\forall M \in \R$
	\[
		\{y \in Y: J(y) \leq M\} = T(\{x\in X: I(x) \leq M\})
	\]
	dato che la funzione $T$ è continua e quindi manda compatti in compatti.
	Osserviamo che se $I(x) \leq M$, allora per la definizione di $J$ abbiamo
	che $J(T(x)) \leq I(x) \leq M$ e questo ci dà un'inclusione. Per l'altra
	inclusione osserviamo che se $J(y) \leq M$, allora esiste una successione
	$\{x_n\}$ tale che $T(x_n) = y$ e $I(x_n) \leq M + 1/n$. Dato che l'insieme 
	su cui $I \leq M+1$ è compatto, allora esiste una sottosuccessione $x_{n_k}$ 
	che converge ad un punto $\bar{x}$ con $I(\bar{x}) \leq M$ e $T(\bar{x}) = y$, da cui abbiamo l'altra inclusione.

	Osserviamo ora che per ogni $K \subseteq Y$ chiuso:
	\begin{gather*}
		\limsup_{n \in \N}\frac{1}{a_n}\log{R_n(K)} = 
		\limsup_{n \in \N}\frac{1}{a_n}\log{Q_n(T^{-1}(K))} \leq \\
		\leq - \inf_{x \in T^{-1}(K)} I(x) = 
		- \inf_{y \in K}\left(\inf_{x \in T^{-1}(y)}I(x)\right) = -\inf_{y \in K} J(y)
	\end{gather*}
	La disuguaglianza per gli aperti è analoga e questo conclude.
\end{proof}

Per dimostrare il principio di grandi deviazioni sul prodotto di spazi
($\mathcal{X} \times \mathcal{Y}$) abbiamo bisogno di un risultato preliminare,
comunque di per sé interessante. 

\begin{thm}\label{thm:supexp-tight}
	Siano $P_n$ misure di probabilità su uno spazio $\mathcal{X}$ che soddisfano
	un principio di grandi deviazioni con rate function $I$. Allora sono
	superesponenzialmente tese, ovvero $\forall M < +\infty$, esiste un compatto
	$K_M$ per cui
	\[
		\forall n \leq 1 \qquad P_n(K_M^c) \leq e^{-Mn}
	\]
\end{thm}

\begin{proof}
	Consideriamo il sottolivello $\tilde{K}_M = \{x: I(x) \leq M + 2\}$. Questo
	è compatto e su $\tilde{K}_M^c$ vale che $I(x) > M + 2$. Intuitivamente,
	almeno nel caso in cui $I$ sia continua, avremmo:
	\[
		\limsup_{n \to \infty}\frac{1}{n}\log{P_n(\tilde{K}_M^c)} \leq 
		\limsup_{n \to \infty}\frac{1}{n}\log{P_n(\text{Clos}(\tilde{K}_M^c))} \leq 
		- \inf_{x \in \tilde{K}_M^c}I(x) \leq - (M + 2)
	\]
	quindi per $n$ grande saremmo a posto. Bisogna allargare un po'
	$\tilde{K}_M$ per includere gli $n$ piccoli e per sistemare il fatto che $I$
	è solo semicontinua inferiormente.

	Per ogni $i \leq 1$, definiamo:
	\begin{itemize}
		\item $U_i$ un intorno di $\tilde{K}_M$ che sia unione finita di palle
			di raggio $1/i$. Allora $I(x) < - (M+2)$ su $U_i^c$, che è un
			chiuso. Quindi
			\[
				\limsup_{n \to \infty}\frac{1}{n}\log{P_n(U_i^c)} \leq -(M+2)
			\]
			per cui $\forall n \geq n_0(i)$ $P_n(U_i^c) \leq e^{-n(M+1)} \leq
			e^{-i}e^{-nM}$, dove l'ultima disuguaglianza è vera a patto di
			prendere $n_0(i) \geq i$.
		\item Per aggiustare i casi piccoli, per $j = 1, \ldots, n_0(i)$ definiamo $B_{i, j}$ compatti tali
			che:
			\[
				P_j(B_{i, j}^c) \leq e^{-i}e^{-jM}
			\]
	\end{itemize}
	Concludiamo definendo
	\[
		K_M = \cap_i[U_i \cup (\cup_j B_{i,j})]
	\]
	Abbiamo che $K_M$ è chiuso e totalmente limitato (il termine $i-$esimo
	dell'intersezione è ricopribile con un numero finito di palle di raggio
	$1/i$). Inoltre
	\[
		P_n(K_M^c) \leq \left(\sum_{i = 1}^{+\infty} e^{-i}\right)e^{-nM} \leq
		e^{-nM}
	\]

\end{proof}

\begin{proof}(LDP per lo spazio prodotto~\ref{ldp-prod})

	\textbf{Upper bound per i chiusi.} La dimostrazione utilizza
	un'argomentazione classica in teoria delle grandi deviazioni e si divide in
	tre parti: trovare un bound locale; estendere la stima ai compatti grazie a
	ricoprimenti finiti; decomporre un chiuso generico in due parti di cui una
	compatta che contiene la maggior parte della massa.

	Chiamiamo $R_n = P_n \otimes Q_n$ le misure prodotto.

	\begin{itemize}
		\item[Step 1.] Sia $z = (x, y) \in \mathcal{Z} = \mathcal{X} \times
			\mathcal{Y}$ ed $\epsilon > 0$. Dato che $I$ è semicontinua
			inferiormente, allora esiste un intorno $U_1\subseteq \mathcal{X}$ di
			$x$ in cui $I(x') \geq I(x) - \epsilon / 2$ per ogni $x' \in U_1$.
			Essendo in uno spazio metrico, esiste un ulteriore intorno $U$ di
			$x$ per cui $U \subset \bar{U} \subset U_1$. Abbiamo quindi che
			\[
				\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{P_n(U)} \leq 
				\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{P_n(\bar{U})} \leq 
				-\inf_{x' \in \bar{U}}I(x') \leq - I(x) + \frac{\epsilon}{2}
			\]
			Analogamente si può trovare un intorno analogo $V \subseteq
			\mathcal{Y}$ per cui:
			\[
				\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{Q_n(V)} \leq - J(y) + 
				\frac{\epsilon}{2} 
			\]
			Quindi se chiamiamo $W = U \times V$ intorno di $z$, vale che
			\[
				\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{P_n \otimes Q_n (U \times
				V)} \leq - (I(x) + J(y)) + \epsilon \leq -K(x, y) + \epsilon
			\]
		\item[Step 2.] Dato un compatto $K \subseteq \mathcal{Z}$ consideriamo
			un ricoprimento finito di $K$ fatto da intorni $W_1, \ldots, W_m$
			come allo Step 1. Allora:
			\[
				R_n(K) \leq \sum_{i = 1}^m R_n(W_i) \leq m\max_i R_n(W_i)
			\]
			Da cui:
			\[
				\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{R_n(K)} \leq 
				\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n}(\log{m} +
				\max_i\log{R_n(W_i)}) \leq - \inf_{x \in K} K(x, y) + \epsilon
			\]
			Per arbitrarietà di $\epsilon$:
			\[
				\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{R_n(K)} \leq -\inf_{x \in
				K} K(x, y)
			\]
		\item[Step 3.] Sia $C$ un chiuso e $K_M\subseteq \mathcal{X}, H_M
			\subseteq \mathcal{Y}$ compatti come nel teorema
			precedente, per cui per ogni $n \geq 1$ abbiamo $P_n(K_M^c) \leq
			e^{-Mn}$ e $Q_n(H_M^c) \leq e^{-Mn}$. Scomponiamo $C$ come:
			\[
				C = (C \cap K_M \times H_M) \cup (C \backslash K_M \times H_M) =
				D \cup A
			\]
			con $D$ compatto (che contiene la maggior parte della massa di $C$).
			Per lo Step 2. possiamo applicare l'upper bound a $D$:
			\[
				\limsup_{n \to +\infty}\frac{1}{n}\log{R_n(C)} \leq 
				\limsup_{n \to +\infty}\frac{1}{n}\max(-Mn, \log{R_n(D)}) \leq 
				\max(-\inf_{z \in C}K(z), -M)
			\]
			Per arbitrarietà di $M$, questo conclude.

	\end{itemize}

	\textbf{Lower bound per gli aperti.} Per gli aperti è più semplice e basta
	un bound locale. Dato $A$ aperto, sia $z \in A$ e $U \times V \subset A$
	intorno di $z$. Allora
	\[
		\liminf_{n \to +\infty} \frac{1}{n}\log{R_n(A)} \geq 
		\liminf_{n \to +\infty} \frac{1}{n}\log{R_n(U \times V)} \geq
		- (I(x) + J(y)) = - K(z)
	\]
	Passando al $\sup$ per $z \in A$, questo conclude.

\end{proof}

\section{Principio di Laplace}

\begin{proof}(Teorema di Varadhan o LDP $\impl$ LP~\ref{varadhan})
	
	Dato $E \subseteq \mathcal{X}$, definiamo $I(E) = \inf_{x \in \mathcal{X}}
	I(x)$. La dimostrazione si basa sul fatto che una somma finita di
	esponenziali si comporta come l'esponenziale con l'esponente maggiore. 
	Mostriamo una disuguaglianza per volta
	\begin{itemize}
		\item Sia $M > 0$ tale che $|F(x)| \leq M$ per ogni $x \in \mathcal{X}$.
			Suddividiamo lo spazio $\mathcal{X}$ in un numero finito di chiusi in base
			agli insiemi di livello per $F$. In particolare dati $N > 0$ e $1 \leq
			j \leq N$ interi, definiamo:
			\[
				F_{N, j} = \left\{x \in \mathcal{X}: -M + \frac{2(j-1)M}{N} \leq F(x)
				\leq -M + \frac{2jM}{N} \right\}
			\]
			Possiamo applicare l'upper bound del principio di grandi deviazioni:
			\begin{gather*}
				\limsup_{n \to +\infty}
				\frac{1}{a_n}\log{\int_\mathcal{X}e^{a_nF(x)}Q_n(\d x)} \leq
				\limsup_{n \to +\infty}
				\frac{1}{a_n}\log{\sum_{j = 1}^N\int_{F_{N,j}}e^{a_nF(x)}Q_n(\d
				x)} \leq \\
				\leq \max_{j = 1, \ldots, N} \{-M + \frac{2jM}{N} - I(F_{N,
				j})\} \leq \max_{j = 1, \ldots, N} \sup_{x \in F_{N, j}}\{F(x) -
				I(x)\} + \frac{2M}{N} = \\
				= \sup_{x \in \mathcal{X}} \{F(x) - I(x)\} + \frac{2M}{N}
			\end{gather*}
			Per arbitrarietà di $N$, questo conclude la prima disuguaglianza.
		\item Siano $x \in \mathcal{X}$ ed $\epsilon > 0$ arbitrari e sia $G =
			\{y \in \mathcal{X}: F(y) > F(x) - \epsilon\}$ aperto. Allora per il
			lower bound del principio di grandi deviazioni:
			\begin{gather*}
				\liminf_{n\to+\infty}
				\frac{1}{a_n}\int_\mathcal{X}e^{a_nF(x)}Q_n(\d x) \geq 
				\liminf_{n\to+\infty}
				\frac{1}{a_n}\int_Ge^{a_nF(x)}Q_n(\d x) \geq \\
				\geq F(x) - \epsilon - I(G) \geq F(x) - I(x) - \epsilon
			\end{gather*}
			Per arbitrarietà di $\epsilon$ ed $x$ abbiamo la tesi.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{proof}(LP $\impl$ LDP~\ref{lp-impl-ldp})
	
	\textbf{Upper bound per i chiusi.} Dato un chiuso $C$, definiamo\
	\[
		\phi(x) = \begin{cases}
			0 & \text{se}\; x \in C \\
			-\infty & \text{altrimenti}
		\end{cases}
	\]
	Allora $a_n^{-1}\log{Q_n(C)} = a_n^{-1}\log{\int \phi(x)Q_n(\d x)}$. Avendo
	il principio di Laplace come ipotesi, il nostro obiettivo è quindi
	approssimare $\phi$ con funzioni continue e limitate. Definiamo:
	\[
		F_j(x) = -j \cdot (d(x, C) \wedge 1) \qquad \text{($F_j = 0$ su $C$ e poi
		scende molto velocemente fino a $-j$)}
	\]
	Allora per ogni $j \geq 1$:
	\[
		\limsup_{n \to +\infty}\frac{1}{a_n}\log{Q_n(C)} \leq 
		\lim_{n \to +\infty}\frac{1}{a_n}\int_\mathcal{X}e^{a_n F_j(x)}Q_n(\d x) =
		\sup_{x \in X}\{F_j(x) - I(x)\}
	\]
	dove l'ultima uguaglianza è data dal principio di Laplace. Basta quindi
	mostrare che
	\[
		\inf_{j \geq 1} \sup_{x \in X}\{F_j(x) - I(x)\} \leq -I(C) \qquad
		\text{o che} \qquad I(C) \leq \sup_{j \geq 1}\inf_{x \in \mathcal{X}}\{I(x) -
		F_j(x)\}
	\]
	Il $\sup$ in $j$ nell'ultima espressione può essere sostituito con un
	limite, per monotonia. Assumiamo $I(C) < +\infty$ (il caso $I(C) = +\infty$
	è analogo) e supponiamo per assurdo $\inf_{x \in \mathcal{X}} \{I(x) -
	F_j(x)\} < I(C) - 2\epsilon$ per un certo $\epsilon > 0$ e per ogni $j \geq
	1$. Quindi in particolare esiste una successione $x_j$ tale che:
	\begin{equation}\label{ineq-xj}
		I(x_j) - F_j(x_j) < I(C) - \epsilon
	\end{equation}
	Sicuramente $x_j \in C^c$ altrimenti avrei $I(x_j) \geq I(C)$. Mostriamo che
	$d(x_j, C) \to 0$. Se così non fosse avrei $F_j(x_j) \to -\infty$ che è
	impossibile per la \eqref{ineq-xj}. Infine $I(x_j) < I(C) - \epsilon$ quindi
	per compattezza dei sottolivelli di $I$ abbiamo che $x_j \to \bar{x}$ e
	$\bar{x} \in C$ dato che $d(x_j, C) \to 0$. Ma questo è assurdo dato che
	\[
		I(x_j) < I(C) -\epsilon \leq I(\bar{x}) -\epsilon
	\]
	e $I$ è semicontinua inferiormente.

	\textbf{Lower bound per gli aperti.} Sia $A \subseteq \mathcal{X}$ un
	aperto. Se $I(A) = +\infty$, allora non c'è nulla da dimostrare. Altrimenti
	sia $x \in A$ con $I(x) < +\infty$ e sia $B(x, \delta) \subseteq A$ una
	palletta. Dato $M > I(x)$ costruiamo una funzione $F$ continua e limitata che 
	faccia 0 in $x$, $-M$ fuori da $B(x, \delta)$ e $-M \leq F \leq 0$ in $B(x,
	\delta)$. Un esempio è:
	\[
		F(y) = -M\left(\frac{d(x, y)}{\delta}\wedge 1\right)
	\]
	Osserviamo adesso che:
	\[
		\int_{x \in \mathcal{X}}\exp{(nF(x))}Q_n(\d x) \leq
		Q_n(B(x, \delta)) + e^{-nM}
	\]
	Passando al limite da entrambi i lati si ottiene:
	\begin{gather*}
		\max{\left(-M, \liminf_{n \to
		\infty}\frac{1}{n}\log{Q_n(B(x,\delta))}\right)} \geq 
		\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{\int_{y \in
		\mathcal{X}}e^{nF(y)}Q_n(\d y)} = \\
		= \sup_{y \in \mathcal{X}}\{F(y) - I(y)\} \geq F(x) - I(x) = -I(x)
	\end{gather*}
	Ma essendo $M > I(x)$, allora
	\[
		\liminf_{n \to \infty}\frac{1}{n}\log{Q_n(B(x,\delta))} \geq -I(x)
	\]
	Da cui
	\[
		\liminf_{n \to \infty}\frac{1}{n}\log{Q_n(A)} \geq -I(x)
	\]
	Per arbitrarietà di $x \in A$, questo conclude. 
\end{proof}

\section{Teorema di Sanov}

\comment{
{\color{red} La dimostrazione è nel caso di spazio di arrivo finito. Per la
dimostrazione nel caso generale vedere "Large Deviations", Deutschel, Jean-Dominique ; Stroock, Daniel W.}
\begin{lemma}
	Dato $n \in \N$ e $\textbf{k} = (k_1, \ldots, k_m)$ con $\sum_{i=1}^m k_i =
	n$, sia $C(n, \textbf{k}) = n!/(k_1!\cdots k_m!)$ il coefficiente multinomiale. Allora
	\begin{equation}
		\frac{1}{n}\log{C(n, \textbf{k})} = 
		-\sum_{i = 1}^n\frac{k_i}{n}\log{\frac{k_i}{n}} + 
		O\left(\frac{\log{n}}{n}\right)
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Utilizziamo la stima di Stirling $\log{n!} = n\log{n} - n + O(\log{n})$.
	Allora
	\begin{gather*}
		\log{C(n, \textbf{k})} = \log{n!} - \sum_{i = 1}^m \log{k_i!} = \\
		n\log{n} - n - \sum_{i=1}^m(k_i\log{k_i}-k_i) + O(\log{n}) = \\
		\sum_{i = 1}^m k_i(\log{n} - \log{k_i}) + O(\log{n}) = 
		- \sum_{i = 1}^m k_i \log{\frac{k_i}{n}} + O(\log{n})
	\end{gather*}
	Dividendo per $n$ si ottiene la tesi.
\end{proof}

\begin{proof}(Sanov~\ref{sanov})
	Fissiamo $m \geq 1$ la cardinalità di $\Gamma$. Utilizzando 
	l'identificazione \eqref{eq:simpl}, dato $n \geq 1$ e
	$\textbf{k} = (k_1, \ldots, k_m)$ con $\sum_{i = 1}^m k_i$, definiamo
	$\mu_{\frac{\textbf{k}}{n}} = \phi^{-1}(\textbf{k}/n)$. Definiamo inoltre
	\[
		\mathcal{R}_n = \left\{\mu_{\frac{\textbf{k}}{n}} |\textbf{k} = (k_1, \ldots,
			k_m), k_i \geq 0, \sum_{i = 1}^m k_i = n\right\}
	\] 
	Osserviamo che per ogni $n \geq 1$ e per ogni $\omega \in \Omega$,
	$L_n(\omega, \cdot) \in \mathcal{R}_n$. Se inoltre definiamo $\rho_i =
	\P(X_1 = x_i)$, allora $\P(L_n(\omega, \cdot) = \mu_{\frac{\textbf{k}}{n}})
	= C(n, \textbf{k})\rho_1^{k_1}\cdots \rho_m^{k_m}$. Ma allora:
	\begin{gather*}
		\frac{1}{n}\log{\P(L_n(\omega, \cdot) = \mu_{\frac{\textbf{k}}{n}})} = 
		-\sum_{i = 1}^m \frac{k_i}{n}\left(\log{\frac{k_i}{n}} -
		\log{\rho_i}\right) + O\left(\frac{\log{n}}{n}\right) = \\ = 
		- D_{KL}\left(\mu_{\frac{\textbf{k}}{n}} || \rho\right) + O\left(\frac{\log{n}}{n}\right)
	\end{gather*}
	Ma allora dato $E \subseteq \mathcal{M}(\Gamma)$
	\[
		\frac{1}{n}\log{Q_n^{(2)}(E)} = \sum_{\mu \in \phi^{-1}(\mathcal{R}_n)\cap E}
		\left(- D_{KL}(\mu || \rho) + O\left(\frac{\log{n}}{n}\right) \right)
	\]
	Da qua è semplice ottenere le due disuguaglianza del principio di grandi
	deviazioni. Infatti dato che $|\mathcal{R}_n| = (n + 1)^m$, allora per ogni
	$C \subseteq \mathcal{M}(\Gamma)$ chiuso, 
	\begin{gather*}
		\frac{1}{n}\log{Q_n^{(2)}(C)} \leq \frac{\log{(n+1)^m}}{n} + \max_{\mu \in
		\phi^{-1}(\mathcal{R}_n)\cap C}{- D_{KL}(\mu || \rho) + 
		O\left(\frac{\log{n}}{n}\right)} \leq \\ \leq - \min_{\mu \in
		C}{I_\rho^{(2)}(\mu)} + O\left(\frac{\log{n}}{n}\right)
	\end{gather*}
	e passando al $\limsup$ si ottiene la prima disuguaglianza. Se invece $A
	\subseteq \mathcal{M}(\Gamma)$ è aperto:
	\[
		\frac{1}{n}\log{Q_n^{(2)}(A)} \geq - \min_{\mu \in
		\phi^{-1}(\mathcal{R}_n)\cap C}{- D_{KL}(\mu || \rho) + 
		O\left(\frac{\log{n}}{n}\right)} \to - \inf_{\mu \in A} I_\rho^{(2)}(\mu)
	\]
	Dove nell'ultimo passaggio al limite si è utilizzato che $\mathcal{R}_n$
	diventa sempre più denso in $\Delta$ e che $I_\rho^{(2)}$ è continua.
	Passando al $\liminf$ si ottiene la seconda disuguaglianza e questo
	conclude.
\end{proof}

{\color{red} ---------------------------------------------------------------}
}

Per mostrare il teorema di Sanov ci servirà un lemma preliminare che fornisce
una caratterizzazione variazionale della divergenza di Kullback-Leibler.

\begin{lemma}[Formula variazionale di Donsker-Varadhan]\label{thm:DonskVar}
	Siano $\mu, \nu$ due misure su uno spazio di probabilità $(\mathcal{X},
	\mathcal{B})$, $B(\mathcal{X})$ le funzioni misurabili limitate su
	$\mathcal{X}$ e $D_{KL}$ la divergenza di Kullback-Leibler. Allora vale che
	\[
		D_{KL}(\mu \| \nu) = \sup_{f \in B(\mathcal{X})}
		\left\{\int_{\mathcal{X}}f(x) \mu(\d x) -
		\log{\int_{\mathcal{X}}e^{f(x)}\nu(\d x)} \right\}
	\]
\end{lemma}

\begin{proof}

	Mostriamo intanto che se il sup è finito allora $\mu \ll \nu$. Assumendo
	infatti che per ogni $f$ limitata si abbia $\int f(x) \d \mu - \log \int
	e^f(x) \d \nu \leq C < +\infty$, ponendo $f = \lambda \mathbb{1}_A$ abbiamo
	che
	\[
		\lambda \mu(A) \leq C + \log{(e^\lambda \nu(A) + (1 - \nu(A))}
	\]
	Ponendo $\lambda = \log{(1 / \nu(A))}$, si ha
	\begin{equation}\label{dkl-ineq}
		\mu(A) \leq \frac{C + 2}{\log{\frac{1}{\nu(A)}}}
	\end{equation}
	che mostra che $\nu(A) = 0$ implica $\mu(A) = 0$. Assumiamo quindi $\mu \ll \nu$ e denotiamo con $g(x) = \frac{\d \mu}{\d \nu}$ la
	densità di una rispetto all'altra.

	Osserviamo che le funzioni $\phi(x) = x\log{x} - x$ e $\psi(x) = e^x$ sono una la trasformata di Legendre dell'altra, ovvero
	\[
		\phi(x) = \sup_y\{xy - \psi(y)\} \qquad \psi(y) = \sup_{x}\{xy - \phi(y)\}
	\]
	Ne discende che, per ogni $f \in B(\mathcal{X})$, 
	\begin{align}
		\int f(x)\mu(\d x) & = \int f(x) g(x) \nu(\d x) \leq \int (\phi(g(x)) + \psi(f(x)))\nu(\d x)\\
						   & = D_{KL}(\mu \| \nu) - 1 + \int e^{f(x)}\nu(\d x) 
	\end{align}
	Sostituendo quindi $f(x)$ con $f(x) + c$ e ottimizzando in $c$ si ottiene
	\[
		\int f(x) \mu(\d x) \leq \inf_{c \in \R}\{-c-1 + D_{KL}(\mu \| \nu) + \int e^{f(x) +
		c}\nu(\d x)\} = D_{KL}(\mu \| \nu) + \log{\int e^{f(x)}\nu(\d x)}
	\]
	Da cui
	\[
		D_{KL}(\mu \| \nu) \geq \sup_{f \in B(\mathcal{X}} \left\{\int_{\mathcal{X}}f(x) \mu(\d x) -
		\log{\int_{\mathcal{X}}e^{f(x)}\nu(\d x)}\right\}
	\]
	Per mostrare l'altra disuguaglianza, osserviamo che sostituendo $f(x) = 
	\log{g(x)}$ si ha
	\[
		\int f(x)\mu(\d x) - \log \int e^{f(x)} \nu(\d x) = D_{KL}(\mu \| \nu)
	\]
	Questa sostituzione potrebbe non essere permessa se $\log g(x)$ non è
	limitata. Tuttavia chiamando $A_n = \{x: |\log{g(x)}| \leq n\}$ e
	considerando $f_n(x) = \log{g(x)} \mathbb{1}_{A_n}(x)$ si ha che 
	\[
		\int f_n(x) \mu(\d x) - \log{\int e^{f_n(x)} \nu(\d x)} \to D_{KL}(\mu
		\| \nu)
	\]
	Questo mostra la seconda disuguaglianza.

\end{proof}

Possiamo quindi dimostrare il teorema di Sanov.

\begin{proof}

	La convessità di $I(\nu)$ è diretta conseguenza della convessità di $t
	\log{t}$, da cui segue anche la semicontinuità inferiore (la funzione
	$I(\nu)$ è semicontinua inferiormente rispetto alla convergenza forte delle
	misure).
	Mostriamo quindi che i sottolivelli 
	\[
		D_l = \{\nu: I(\nu) \leq l\}
	\]
	sono relativamente compatti. Per il teorema di Prohorov è sufficiente
	mostrare che per ogni $\epsilon > 0$, esiste un compatto $K_\epsilon
	\subseteq \mathcal{X}$ tale che per ogni $\nu$ in $D_l$ abbiamo
	$\nu(K_\epsilon^c) \leq \epsilon$. Fissato $\epsilon$, scegliamo
	$K_\epsilon$ in modo che 
	\[
		\alpha(K_\epsilon^c) \leq e^{-\frac{l+2}{\epsilon}}
	\]
	Per quanto visto nel lemma precedente, vale che
	\[
		\beta(K_\epsilon^c) \leq \frac{l +
		2}{\log{\frac{1}{\alpha(K_\epsilon^c)}}} \leq \epsilon
	\]
	Da cui segue la relativa compattezza.

	Per mostrare le due disuguaglianza seguiamo lo stesso schema proposto nella
	dimostrazione della LDP per lo spazio prodotto.

	\textbf{Upper bound per i chiusi.} Iniziamo con una stima locale. Fissiamo
	$\nu$ ed $\epsilon > 0$ e mostriamo che esiste un intorno $U_\nu$ di $\nu$
	tale che
	\[
		\limsup_{n \in N} \frac{1}{n} \log{P_n(U_\nu)} \leq - I(\nu) + 2 \epsilon
	\]
	Prendiamo intanto $f \in B(\mathcal{X})$ tale che $\int f(x) \nu(\d x) -
	\log{\int e^{f(x)} \rho(\d x)} \geq I(\nu) - \epsilon$. Allora
	\[
		\mathbb{E}\left[\exp{n\int f(x) L_n(\d x)}\right] = 
		\mathbb{E}\left[\exp{\sum_{i = 1}^n f(X_i)}\right] = 
		\left(\int f(x) \rho(\d x)\right)^n
	\]
	Definiamo quindi
	\[
		U_\nu = \left\{\mu: \left|\int f(x) \mu(\d x) - \int f(x) \nu(\d x)\right|
		< \epsilon\right\}
	\]
	e otteniamo che
	\begin{gather*}
		\limsup_{n \in \N} \frac{1}{n}\log{P_n(U_\nu)} = 
		\limsup_{n \in \N} \frac{1}{n} \log{\mathbb{P}\left[\left|
				\int f(x) L_n(\d x) - \int f(x) \nu(\d x) \right| <
		\epsilon\right]} \leq \\
		\leq \limsup_{n \in \N} \frac{1}{n} \log{\mathbb{P}\left[
				\int f(x) L_n(\d x) - \int f(x) \nu(\d x)  >
		- \epsilon\right]} = \\
		= \limsup_{n \in \N} \frac{1}{n} \log{\mathbb{P}\left[
				\exp{n\left(\int f(x) L_n(\d x) - \int f(x) \nu(\d x)\right)}  >
		\exp(-n\epsilon)\right]} \overset{(*)}{\leq} \\
		\leq \epsilon - \int f(x) \nu(\d x) +
		\frac{1}{n}\log{\mathbb{E}\left[\exp{n\int f(x) L_n(\d x)}\right]} = \\
		= \epsilon - \int f(x) \nu(\d x) + \int e^{f(x)}\rho(\d x) \leq -I(\nu)
		+ 2\epsilon\\
	\end{gather*}
	Dove in $(*)$ si è applicata la disuguaglianza di Markov. Utilizzando un
	numero finito di questi intorni per ricoprire un generico compatto $K$ si
	ottiene (come nella dimostrazione per lo spazio prodotto) che
	\[
		\limsup_{n \in \N} \frac{1}{n}\log{P_n(K)} \leq -\inf_{\nu \in K} I(\nu)
		+ 2 \epsilon
	\]
	e per arbitrarietà di $\epsilon$ abbiamo ottenuto la tesi per i compatti.
	Per passare ai chiusi è sufficiente mostrare che per ogni $l < +\infty$
	esiste $K_l$ compatto tale che
	\[
		\limsup_{n \in \N} \frac{1}{n}\log{P_n(K_l^c)} \leq -l
	\]
	Ovvero che la famiglia $\{P_n\}_{n \in \N}$ è superesponenzialmente tesa
	(cosa che abbiamo visto essere necessaria per soddisfare una LDP nel
	Teorema~\ref{thm:supexp-tight}).
	Scomponendo quindi ogni chiuso $C$ come $(K_l\cap C) \cup (K_l^c \cap C)$ si
	ottiene
	\[
		\limsup_{n \in \N} \frac{1}{n} \log{P_n(C)} \leq \max{\{-\inf_{\nu \in C}
		I(\nu), -l\}}
	\]
	e prendendo $l$ abbastanza grande si ottiene la tesi anche per i chiusi.

	Procediamo quindi alla dimostrazione dell'esistenza di un tale $K_l$ per
	ogni $l$. Consideriamo tre sequenze di reali positivi $\epsilon_j, \delta_j$ e
	$\theta_j$ (per i quali imporremo successivamente che $\epsilon_j\downarrow
	0, \delta_j \downarrow 0$ e $\theta_j \uparrow +\infty$). Scegliamo intanto
	una successione di compatti $H_j$ tali che $\rho(H_j) \leq \epsilon_j$ e
	scegliamo 
	\[
		K_l = \{\nu: \nu(H_j^c) \leq \delta_j \; \text{per ogni} \; j \geq 1\}
	\]
	Con questa scelta $K_l$ è compatto. Otteniamo che
	\begin{gather}
		P_n(K_l^c) \leq \sum_{j = 1}^{+\infty} \P[L_n(H_j^c) > \delta_j] = \\
				   = \sum_{j = 1}^{+\infty}\P\left[\sum_{i = 1}^n
				   \delta_{X_i}(H_j^c) > n \delta_j\right] = 
				   \sum_{j = 1}^{+\infty}\P\left[\exp\left(\theta_j\sum_{i = 1}^n
				   \delta_{X_i}(H_j^c)\right) > \exp(n \theta_j\delta_j)\right]
				   \leq \\
				   \leq \sum_{j = 1}^{+\infty}\exp(- n \theta_j\delta_j)
				   \mathbb{E}\left[\prod_{i =
					   1}^n\exp\left(\theta_j\delta_{X_i}(H_j^c)\right)\right]
					   \leq \sum_{j = 1}^{+\infty} [\epsilon_je^{\theta_j} + (1 -
					   \epsilon_j)]e^{-n\theta_j\delta_j}
	\end{gather}
	Scegliendo ad esempio $\delta_j = \frac{1}{j}, \theta_j = j(l + j +
	\log{2}), \epsilon_j = e^{-\theta_j}$, si ottiene $P_n(K_l^c) \leq e^{-nl}$,
	come voluto.

	\textbf{Lower bound per gli aperti.} Per mostrare il lower bound, sia
	$U_\nu$ un intorno di $\nu$ e $g(x) = \frac{\d \nu}{\d \rho}$. Osserviamo
	che 
	\[
		P_n(U_\nu) = \int_{L_n \in U_\nu}\rho(x_1)\cdots \rho(x_n) \geq
		\int_{L_n \in U_\nu} [g(x_1)\cdots g(x_n)]^{-1}\nu(x_1) \cdots \nu(x_n)
	\]
	Dove avremo l'uguaglianza nel caso in cui l'insieme $\{g = 0\}$ abbia misura
	nulla per $\rho$. Definiamo 
	\[
		A_n = \left\{(x_1, \ldots, x_n): L_n \in U_\nu, \left|\int \log{g(x)}L_n(\d x) -
		D_{KL}(\mu \| \rho)\right| < \epsilon\right\}
	\]
	Allora per $(x_1, \ldots, x_n) \in A_n$ abbiamo che 
	\[
		\frac{\log{g(x_1)} +\cdots+ \log{g(x_n)}}{n} - D_{KL}(\mu \| \rho)
		\leq \epsilon
	\]
	Ovvero $g(x_1)\cdots g(x_n) \leq \exp{n(D_{KL}(\mu \| \rho) + \epsilon)}$.
	Abbiamo quindi che
	\begin{gather*}
		P_n(U_\nu) \geq \int_{A_n}[g(x_1)\cdots g(x_n)]^{-1}\mu(\d x_1)\cdots
		\mu(\d x_n) \\
		\geq \exp{[-n(D_{KL}(\mu \| \rho) + \epsilon)]}\int_{A_n} \mu(\d x_1)\cdots
		\mu(\d x_n) = \exp{[-n(D_{KL}(\mu \| \rho) + \epsilon)]}(1 - o(1))
	\end{gather*}
	Dove l'ultima uguaglianza è vera per la legge dei grandi numeri
	(Teorema~\ref{thm:lln}) essendo $A_n$ un intorno di $\mu$. Prendendo il
	logaritmo e passando al limite si ottiene il lower bound.

\end{proof}

\begin{proof}(Sanov condizionato~\ref{sanov-cond})
	Osserviamo che, dato che la parte interna di $E$ è non vuota, allora
	\[
		\liminf_{n \to +\infty} \frac{1}{n}\log{\P(L_n \in E)} \geq 
		\liminf_{n \to +\infty} \frac{1}{n}\log{\P(L_n \in \overset{\circ}{E})} \geq 
		- \inf_{x \in \overset{\circ}{E}} I(x) = - \inf_{x \in E}I(x) > - \infty
	\]
	quindi $\P(L_n \in E)$ è definitivamente non nulla per cui per $n$ sufficientemente
	grande $Q_n^E$ è ben definita. Verifichiamo quindi l'upper bound.

	Sia $C\subseteq \mathcal{M}(\mathcal{X})$ un chiuso, allora $C \cap E$ è chiuso
	per cui vale la seguente disuguaglianza:
	\begin{gather*}
		\limsup_{n \in \N} \frac{1}{n}\log{Q_n^{E}(C)} = 
		\limsup_{n \in \N} \frac{1}{n}\log{\P(L_n \in C | L_n \in E)} = \\ =
		\limsup_{n \in \N} \frac{1}{n}\log{\P(L_n \in C\cap E)} - 
		\lim_{n \in \N} \frac{1}{n}\log{\P(L_n \in E)} \leq \\ \leq 
		- \inf_{x \in C \cap E}\left(I(x) - \inf_{x' \in E}
		I(x')\right) = -\inf_{x \in C} I^E(x)
	\end{gather*}

	\comment{
		\textbf{Lower bound per gli aperti.} Analogamente per $A \subseteq
		\mathcal{M}(\mathcal{X})$ aperto:
		\begin{gather*}
			\liminf_{n \in \N} \frac{1}{n}\log{Q_n^{E}(A)} \geq  
			\liminf_{n \in \N} \frac{1}{n}\log{\P(L_n \in A\cap \overset{\circ}{E})} - 
			\lim_{n \in \N} \frac{1}{n}\log{\P(L_n \in E)} \geq \\ \geq 
			- \inf_{x \in A \cap \overset{\circ}{E}}\left(I(x) - \inf_{x' \in E}
			I(x')\right) = -\inf_{x \in A} I^E(x)
		\end{gather*}
		dove nell'ultima uguaglianza abbiamo usato che, dato che $I$ è
		continua (nei punti in cui è finita) ed $A$ è aperto, allora 
		\[
			\inf_{x \in A\cap\overset{\circ}{E}}I(x) = \inf_{x \in A \cap E} I(x)
		\] 
	}
	Osserviamo che la funzione $I^E$ è ancora semicontinua
	inferiormente dato che è l'estensione a $\infty$ fuori da un chiuso di una
	funzione semicontinua inferiormente. Inoltre i suoi sottolivelli sono
	compatti essendo intersezione dei sottolivelli di $I(x)$ con il
	chiuso $E$. Quindi $I^E$ è una rate function ammissibile e questo conclude.
\end{proof}
	
